\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

    \begin{proposition}
		\newcommand\Flat{\operatorname{Flat}}
		\newcommand\Theo{\mathbb{T}}

        Todo topos de Grothendieck é um topos classificante para alguma teoría 
		geométrica.

        \begin{proof}
			Seja $\Omega \simeq \Sh{\cat C, J}$ um topos de Grothendieck; 
			Pela equivalência de Diaconescu, naturalmente em $\topos E$,
			\[
				\Geom(\topos E, \Sh{\cat C, J}) \simeq 
				\Flat_J(\cat C, \topos E)
			\]
			Entre os funtores flat de $\cat C$ para $\topos E$ que são 
			$J$-contínuos e a categoria de morfismos geométricos entre 
			$\topos E$ e $\Omega$, essencialmente.

			Munidos desta informação, se conseguirmos escrever uma teoria 
			geométrica cujos modelos em um topos $\topos E$ sejam exatamente
			os funtores flat $J$-contínuos de $\cat C$ para $\topos E$, então
			teremos que 
			\[
				\Geom(\topos E, \Sh{\cat C, J}) \simeq 
				\Mod(\Theo_{C,J}, \topos E)
			\]
			E que, portanto, $\Omega$ é topos classificante da teoria que 
			montamos.

			Dito isto, vamos à construção da teoria $\Theo_{C,J}$. Definimos 
			sua coleção de tipos como sendo $\set{[A]}{A\in\obj\cat C}$, a sua 
			coleção de símbolos funcionais é 
			\[\set{[f] : A\to B}{f:A\to B \ \text{é uma flecha em $\cat C$}}\]
			Um modelo desta assinatura vai escolher para cada objeto de 
			$\cat C$ um objeto em $\topos E$, e para cada flecha, vai escolher 
			uma em $\topos E$ com domínio e codomínio coerentes com a escolha 
			de objetos anterior. Como queremos que modelos de $\Theo_{J,C}$ 
			sejam funtores, é necessário axiomatizar a sua funtorialidade: Para 
			todo objeto $A$ e flechas $f\circ g = h$ com domínio $A$,
			\[
				\vdash_{x:[A]} [\id_A](x) = x
			\]
			\[
				\vdash_{x:[A]} [f]([g](x)) = [h](x)
			\]

			Isto estabelece a funtorialidade de um modelo: Se $\model M$ for 
			modelo da teoria que construímos até agora, então 
			$\model M ([f]:[A]\to [B])$ vai ser uma função 
			$\model M [f] : \model M [A] \to \model M [B]$ e a aplicação em uma
			composição será a composição das aplicações, então $\model M$ é 
			essencialmente um funtor $\cat C\to\topos E$. Resta codificar as 
			condições de $J$ continuidade e de ser funtor Flat. 
			$J$-continuidade é a próxima condição expressada por:

			Se $\set{f_i: A_i\to B}{i\in I} \in J(B)$, então adicionamos o 
			axioma:
			\[
				\vdash_{x:[B]}\bigvee_{i\in I}(\exists y:[A_i])([f_i](y) = x)
			\]
			Que garante que toda família $f\in J(B)$ seja levada em uma família 
			epimórfica por qualquer modelo da teoria, o que nos dá a 
			$J$-continuidade que desejávamos. Finalmente, no que diz respeito à
			\emph{flatness} do funtor vejamos: Primeiro, precisamos de ao menos 
			um tipo habitado:
			\[
				\vdash \bigvee_{A\in\obj\cat C}(\exists x:[A]) (\top)
			\]
			\[
				\vdash_{x:[A], y:[B]} 
				\bigvee_{\substack{f:C\to A\\g:C\to B}}
					(\exists z:[C])(
						([f](z) = x) \land
						([g](z) = y)
					)
			\]
			que diz que um modelo leva flechas em um conjunto diverso o 
			suficiente para que elementos de de tipos distintos possam ser 
			atingindos por um mesmo elemento do domínio. Ainda, para $f$ e $g$
			$A\to B$
			\[
				[f](x) = [g](x) \vdash_{x:A} 
				\bigvee_{\substack{h:c\to A\\ f\circ h = g\circ h}}
					(\exists y : [C])([h](y) = x)
			\]
			Que impede que um modelo equalize flechas de maneira trivial em 
			um elemento; com isso, qualquer modelo será um funtor flat, pois 
			sabemos que funtores a valores em topos são flat quando forem 
			filtrantes, coisa que acabamos por garantir pelos axiomas acima.

			Desta forma, os modelos desta teoria geométrica (só usamos 
			disjunção infinitária, conjunção finita, existenciais e $\top$)
			serão os funtores Flat $J$-contínuos e seus morfismos serão 
			justamente funções indexadas por objetos de $\cat C$ que fazem
			o diagrama de transformação natural comutar. Então a categoria 
			de modelos de $\Theo_{\cat C, J}$ é equivalente à categoria 
			$\Flat_J(\cat C, \topos E)$ que é equivalente à categoria de 
			morfismos geométricos de $\topos E$ em $\Omega$. Estabelecendo 
			que $\Omega$ é topos classificante de alguma teoria geométrica.
        \end{proof}
    \end{proposition}

\end{document}
